**CQ突擊步槍**是由[中國](../Page/中國.md "wikilink")[北方工業仿製](../Page/北方工業.md "wikilink")[M16A1/A2的](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")[突擊步槍](../Page/突擊步槍.md "wikilink")\[1\]。

## 設計

CQ突擊步槍與[M16A1/A2槍機設計相同](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")，對應[北約](../Page/北約.md "wikilink")[5.56×45毫米彈藥](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")，可全自動發射，亦有[復進助推器](../Page/復進助推器.md "wikilink")，也可裝上[榴彈發射器](../Page/榴彈發射器.md "wikilink")。

CQ突擊步槍配套仿製的20發的M16彈匣，但[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")、握把及護木外型不同，照門類似M16A1，沒有風偏調整鈕。

## 衍生型

  - **CQ5.56**/**M311**

CQ5.56是CQ突擊步槍的軍用型，具全自動發射功能。

  - **M311-1**

M311-1是CQ突擊步槍的民用型半自動發射的步槍，曾出口到北美市場上，但進口了500支就被[柯爾特提出訴訟而終止](../Page/柯爾特.md "wikilink")。

  - **CQ-A**

CQ-A是CQ突击步枪的卡宾枪型，其外观及设计与[M4卡宾枪极为相似](../Page/M4卡宾枪.md "wikilink")。该枪现已改称为**CS/LR2
5.56毫米自动步枪**。\[2\]

  - **[CQ-C](../Page/CS/LM11型班用机枪.md "wikilink")**

CQ-C是CQ突击步枪的班用机枪型，其外观及设计与极为相似。该枪现已改称为**CS/LM11 5.56毫米班用机枪**。

## 軼事

在2001年8月7日，[英國警方在](../Page/英國警察.md "wikilink")[倫敦北部](../Page/倫敦.md "wikilink")[伊斯林頓拘捕了一名少年並從該名少年身上繳獲到一支外型類似M](../Page/伊斯林頓.md "wikilink")16的步槍，相信這就是一支CQ步槍。

## 使用國

  -   - [柬埔寨王家陸軍](../Page/柬埔寨王家陸軍.md "wikilink")[911特種部隊](../Page/911特種部隊.md "wikilink")（CQ及CQ-A）\[3\]

  - ：採用型號為CQ-A。

      - [彭州公安](../Page/彭州.md "wikilink")\[4\]
      - [重慶閃電突擊隊](../Page/重慶.md "wikilink")\[5\]
      - [雪豹突擊隊](../Page/雪豹突擊隊.md "wikilink")\[6\]\[7\]

  -
  - ：CQ由伊朗國防工業授權生產，命名為DIO S.5'56。

      - [伊朗伊斯蘭共和國軍隊](../Page/伊朗軍事.md "wikilink")\[8\]

  -   - [國民解放軍](../Page/國民解放軍.md "wikilink")（[2011年利比亞内戰期間使用CQ突擊步槍](../Page/2011年利比亞内戰.md "wikilink")）

  -   - 警察單位（CQ）

  -   - [朝鮮人民軍特種部隊](../Page/朝鮮人民軍特種部隊.md "wikilink")（CQ）

  -   - 特種部隊單位（CQ-A）\[9\]

  -   - [菲律賓武裝部隊](../Page/菲律賓軍事.md "wikilink")（CQ-A）

  -   - （CQ）

  - ：CQ由本土生產，命名為Terab。

      - \[10\]\[11\]

### 非國家團体

  - [聖戰者](../Page/聖戰者.md "wikilink")：[1979年阿富汗戰爭期間使用CQ突擊步槍](../Page/阿富汗戰爭_\(1979年\).md "wikilink")。\[12\]
    \[13\]

  - [Flag_of_Taliban.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Taliban.svg "fig:Flag_of_Taliban.svg")
    [塔利班](../Page/塔利班.md "wikilink")：繼承自阿富汗[聖戰者的CQ突擊步槍](../Page/聖戰者.md "wikilink")，至今仍有少量使用。

  - [Flag_of_Syria_2011,_observed.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Syria_2011,_observed.svg "fig:Flag_of_Syria_2011,_observed.svg")
    [敘利亞自由軍](../Page/敘利亞自由軍.md "wikilink")：在[敘利亞內戰期間有限地使用CQ突擊步槍](../Page/敘利亞內戰.md "wikilink")。

  -
## 流行文化

CQ突擊步槍也曾出現在一些[中國大陸製作的軍事題材](../Page/中國大陸.md "wikilink")[電視劇當中](../Page/電視劇.md "wikilink")，以用作充當敵軍或[假想敵的](../Page/假想敵.md "wikilink")[M16突擊步槍](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")。

### [電影](../Page/電影.md "wikilink")

  - 2005年—《[-{zh-hans:战争之王;
    zh-hant:軍火之王;}-](../Page/軍火之王.md "wikilink")》（Lord
    of
    War）：型號為CQ，為尤里.奧洛夫於[黎巴嫩售賣的武器之一](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")，堆積在大量[M16A2和少量](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")[HK
    G3之中](../Page/HK_G3自動步槍.md "wikilink")。
  - 2015年—《[战狼](../Page/战狼.md "wikilink")》（Wolf
    Warriors）：型号为CQ，枪托为沙色涂装，使用战术导轨护木并安装[瞄准镜和](../Page/瞄准镜.md "wikilink")[前握把](../Page/輔助握把.md "wikilink")，用以充當[美國製](../Page/美國.md "wikilink")[M16A1突擊步槍](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")，被雇佣兵组织队长「老猫」（[斯科特·阿金斯饰](../Page/斯科特·阿金斯.md "wikilink")）所使用。

### [電視劇](../Page/電視劇.md "wikilink")

  - 2006年—
    《[士兵突击](../Page/士兵突击.md "wikilink")》系列：型号为CQ，第七篇被许三多在军事演习中對抗的假想敌部隊所使用，用以充當[美軍的M](../Page/美軍.md "wikilink")16步枪。
  - 2009年—《[重案六组](../Page/重案六组.md "wikilink")3》：型号为CQ，劇中的特警所使用的是CQ-A步枪。
  - 2014年—《[雅典娜女神](../Page/雅典娜女神.md "wikilink")》：型号为CQ，奇怪的会出现在1930年代，被特战队成员所使用。

### [動畫](../Page/動畫.md "wikilink")

  - 2014年—《[刀劍神域II](../Page/刀劍神域.md "wikilink")》（Sword Art Online
    II）：型號為CQ，「幽靈子彈」篇中被GGO玩家「[夏侯敦](../Page/夏侯敦.md "wikilink")」所使用，並曾使用[C-Mag彈鼓供彈](../Page/C-Mag彈鼓.md "wikilink")。

### [輕小說](../Page/輕小說.md "wikilink")

  - 2010年—《[刀劍神域](../Page/刀劍神域.md "wikilink")》（Sword Art
    Online）：型號為CQ，「幽靈子彈」篇中被GGO玩家「[夏侯敦](../Page/夏侯敦.md "wikilink")」所使用。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

  - [北方工業-CQ5.56](https://web.archive.org/web/20070912175726/http://www.norincoequipment.cn/detail_product_English.jsp?productid=492&cssid=1)

</div>

## 外部連結

  - \-[Modern Firearms- CQ /
    M311](https://web.archive.org/web/20070817115748/http://world.guns.ru/assault/as79-e.htm)

  - \-[D boy gun
    world-CQ自动步枪](http://firearmsworld.net/china/rifle/cq/cq.htm)

      - [CQ-A卡宾枪](http://firearmsworld.net/china/rifle/cq-a/cq-a.htm)

  - \-[CQ5.56相關圖片](https://web.archive.org/web/20070916005528/http://tuku.military.china.com/military/html/1/1636/1637/1-1636-1637-2858_1.html)

[Category:自動步槍](../Category/自動步槍.md "wikilink")
[Category:突擊步槍](../Category/突擊步槍.md "wikilink")
[Category:5.56×45毫米槍械](../Category/5.56×45毫米槍械.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國槍械](../Category/中華人民共和國槍械.md "wikilink")

1.
2.  [大量國産輕武器現身珠海航展引軍迷圍觀－CS/LR2型5.56毫米自動步槍](http://mil.eastday.com/2013slideshow/20141113_1/index3.html)
3.  <http://kimedia.blogspot.tw/2014/01/brigade-911-had-brutal-history-before.html>
4.  [彭州公安鸣枪凭吊地震中牺牲民警(图)_网易新闻中心](http://news.163.com/09/0404/05/561JVFOR0001124J.html)
    2009年10月9日核实
5.  [重慶閃電突擊隊使用的部分槍械](http://news.discuss.com.hk/viewthread.php?tid=15977315&extra=page%3D1)
    2011年11月17日核实
6.  <http://chinesemilitaryreview.blogspot.hk/2013/03/chinese-special-operations-forces-sof.html>
7.  [5th Annual Warrior
    Competition](http://warriorcompetition.com/Warrior_Competition/WC_teams_2013.html)

8.  hhttp://armamentresearch.com/a-closer-look-at-irans-cq-rifles/ A
    closer look at Iran’s CQ rifles\]
9.  [Chinese Norinco CQ 5'56mm Type A carbine in use with Special Forces
    of
    Paraguay](http://www.thefirearmblog.com/blog/2008/09/03/paraguay-army-using-chinese-m4-clone-cq-556/)
    Retrieved on October 18, 2008.
10. [UN: South Sudan arms embargo crucial after massive Chinese weapons
    transfer](https://minbane.wordpress.com/tag/cq-assult-rifles/).
    Retrieved Febuary 19, 2016.
11. \[<http://www.dailymail.co.uk/news/article-3061006/Islamic-State-weapons-rubble-Kobane-reveal-heavily-armed-terror-group-uses-anti-tank-aircraft-missiles-crude-IEDs-eastern-European-assault-rifles.html>
    The arsenal of terror: Detailed report reveals the range of machine
    guns, armoured vehicles and explosives used by ISIS fanatics... and
    how stolen NATO assault rifles are reserved for 'elite' troops
12.
13. [苏联人在阿富汗缴获的装备 啥好东西都有 –
    铁血网](http://bbs.tiexue.net/post2_8478271_1.html)